戴耀廷陳健民囚16月 邵家臻黃浩銘入獄8月 「4.28代我們上街」

戴耀廷陳健民囚16月 邵家臻黃浩銘入獄8月
「4.28代我們上街」

佔中四子昨被押往荔枝角收押所，下車時戴耀廷及陳健民向記者微笑，邵家臻與黃浩銘更揮手致意。夏家朗攝

【佔中判刑】

【本報訊】佔中發起人戴耀廷、陳健民等九人被裁定2014年串謀和煽惑公眾妨擾等罪成立，法庭昨對這宗史無前例的大型和平佔領案判刑。「佔中三子」被判入獄16個月，法官念在朱耀明服務社會近40載，准他緩刑；另黃浩銘和邵家臻須即時入獄8個月。法官重申佔領造成非常嚴重的阻礙，逾越了公民抗命界線，所有被告在庭上仍欠向公眾道歉。陳健民判刑前於庭外呼籲周日上街，抗議《逃犯條例》修訂，「保衞兩制唔好俾一國吞噬，呢個係對我哋最大支持」；黃浩銘被判監後亦託鍾耀華傳話：「4.28出嚟遊行，仲有六四、7.1，大家都要加油！」

記者：勞東來 蘇曉欣 鄭語霆

相關新聞：陳淑莊瘤壓神經 兩周內開腦押至6月10日判刑「我怕，但會盡快康復」

黃浩銘步入囚室前，對法官陳仲衡高聲說：「多謝你嘅判刑，我哋追求民主嘅心不變！」數名旁聽者鼓掌支持，陳官望向旁聽席，面露笑容。黃又對戴耀廷及陳健民的太太說：「請放心，我會好好照顧佢哋。」毋須入獄的幾名被告步出法庭時，支持者掌聲雷動，呼喊「我要真普選」等。

戴耀廷和陳健民罪成後沒為自己求情，只懇求法官不判年邁的朱耀明入獄，獲法官成全。昨判刑後朱難掩傷心，三人五年來起「三位一體」，如今鐵窗相隔。朱散庭後受訪時泣不成聲，「我心入面極之難過」，稱最寄掛二人的獄中生活和家人，會竭力支援。接着他會合支持者，頂着本年至今最熱氣溫送別囚車，倚着鐵馬揮舞黃色毛巾，重複呼喊：「陳健民！戴耀廷！」

法官陳仲衡

官：公眾未聽到應得的道歉

據知九子將就定罪提上訴，其中戴耀廷和陳健民亦會就刑期上訴。律政司稱需時研究判詞才決定是否提上訴。陳官裁定三子串謀公眾妨擾罪成；戴耀廷、陳健民、李永達、黃浩銘、邵家臻、陳淑莊、張秀賢、鍾耀華煽惑公眾妨擾罪成；後五名被告亦被裁定煽惑他人煽惑公眾妨擾罪成。

陳官昨稱被告犯案背後動機是爭取普選和保護被捕學生領袖，是次公眾妨擾屬和平非暴力，惟影響廣泛，鑑於阻路數目和路段、時間及人數，非常嚴重，必須判監。辯方審訊時指群眾可能是「受催淚彈煽惑」而出，未必由被告煽惑。但陳官認為被告啟動佔領時已預計或遭遇催淚彈，但催淚彈導致更多人投身佔領，相信被告未有料到。但佔中三子目睹佔領發展仍不抽身，至2014年12月才自首。

判詞指，當時九名被告眼中只有他們期盼的普選，忽略了經受佔領路段上班謀生的百姓。被告用一種扭曲的方式「殉道」，他們決志犧牲的代價，是需要普羅百姓一同承擔。他們接受的法律後果止於符合自己預期的控罪，但要很多人承受過度不便。戴耀廷曾在佔領現場致辭，細數運動期間一個個感人場面；陳官指出故事另一面，是當示威群眾揮灑熱情之際，其他市民卻承受過份損害，例如大量巴士線受影響。被告行為不符合公民抗命的克制要求。

庭上引述英國一宗阻礙交通三日、影響過千人的公眾妨擾案例，陳官指該案不判監只因被告認錯有悔意，反觀本案，九被告在庭上陳詞和大律師求情中，都無展示悔意。陳官強調不是要求被告放棄政治信念或訴求，而是被告應對公眾承受損害表達悔意，公眾至今還沒有聽到應得的道歉。

相關新聞：醫生：倘傷腦幹或即死

高齡朱牧貢獻港39年判緩刑

批評的同時，陳官認同各被告品格良好，朱耀明和李永達服務社會逾30年尤為出眾，量刑時給眾人寬減一或兩個月；有案底的黃浩銘除外，但陳官指不會加刑。陳官就三子的串謀罪判監16個月。對於朱貢獻香港39年，協助弱勢，追求公義，陳官直言受其觸動，再考慮他高齡75歲和身患疾病，決定讓他緩刑兩年。至於煽惑和雙重煽惑罪，均判監8個月，其中鍾耀華犯案時只是22歲學生，欠缺人生經驗，並考慮犯案動機，陳官認為可給一次機會；李奉獻半生從事公職，應予肯定，故准兩人緩刑兩年。

張秀賢案發時未滿21歲，法例指須盡量不判監。辯方引述感化官報告指張是精英學生，樂於助人，有豐富社會服務經驗，今次初犯非暴力罪行，建議判感化或社會服務令。陳官認為張情況與鍾相同，值得給予機會，判處200小時社會服務令。陳淑莊因腦發現腦膜瘤需做手術，法官押後至6月10日判刑。

案件編號：DCCC480/17

下一則
下一則
陳淑莊瘤壓神經兩周內開腦 押至6月10日判刑「我怕，但會盡快康復」

陳淑莊瘤壓神經 兩周內開腦押至6月10日判刑「我怕，但會盡快康復」
醫生：倘傷腦幹或即死
上訴程序隨時達三年
何俊賢冷血嘲：到找數就患絕症
江樂士：刑期合理
朱牧哭崩送戰友：願一同入獄子感激身教「您令我驕傲」
鍾耀華為黃浩銘傳話：大家加油
張秀賢籲思索香港未來民主路
李永達妻：九子是命運共同體
泛民22議員聯署 促林鄭下台轟用司法作武器 達白色恐怖管治
邵家臻料免DQ 戴耀廷或失教席
戴陳妻子表現鎮定 忍到散庭才哭
獄中看書反思神學 了解中國
高呼釋放四子「永不放棄爭普選」千人點起燭光：我沒被煽惑
台逾20團體撐黃傘聲援
英美呼籲尊重港人政治權利
親中團體帶燒豬踩場掀罵戰
行動和平非暴力 官稱仍逾越界線之鋒指保守取態 礙公民抗命
被罵騎劫學運 三子成磨心
大狀團隊星光熠熠 超級友情價守護九子
隔牆有耳：佔中logo設計師 改圖向九子致敬「思想自由困唔住」